%=============================================================================
% Thesis Template in LaTex
%
% File:  2-Theory.tex -- Basic Theory
% Author(s): Jürgen Hackl <hackl@ibi.baug.ethz.ch>
%            Clemens Kielhauser <kielhauser@ibi.baug.ethz.ch>
%
% Creation:  27 Jan 2014
% Time-stamp: <Tue 2013-08-13 20:14 juergen>
%
% Copyright (c) 2014 Infrastructure Management Group (IMG)
%               http://ibi.ethz.ch
%
% More information on LaTeX: http://www.latex-project.org/
%=============================================================================

\chapter{Fallstudie}
\label{chap:Fallstudie}

Uster ist die dritt grösste Stadt im Kanton Zürich und liegt östlich des Greifensees. Die Stadt ist geprägt von der Entwicklung von einer dörflichen Industriestadt zu einer Wohn- und Arbeitsstadt im ländlichen Umfeld. Aufgrund der Nähe zu See und Wald hat Uster einen hohen Freizeit und Erholungswert.
Die Entwicklung der Stadt aus mehreren Dörfern heraus, hat zur Folge, dass viele Einkaufsmöglichkeiten sowie Arbeitsplatzstandorte dezentral verteilt sind. Die die historisch bedingte Verteilung der Büro- und Gewerbeflächen und die unterschiedlichen mikrostandortqualitäten haben zu verschieden geprägten Stadtteilen geführt. 

BEDüRFNISSE der Bevölkerung vorstellen.
Die in der STEK formulierten Leitziele \guillemotleft Uster macht Mobil \guillemotright und << Velostadt Uster>> sind klare Signale, dass der Ausbau der Veloinfrastruktur für die Bevölkerung Usters priorität hat.
Zeithorizont bis 2060 so lange soll eine Massnahme ohne weitere Komplikationen funktioneren.


Das Stadtentwicklungskonzept kurz STEK beinhaltet die Ziele und strategischen Stossrichtungen der räumlichen Stadtentwicklung von Uster bis 2035. Der Stadtrat von Uster legt fest, dass auf Grundlage des STEK die komunalen Richt- und Nutzungspläne bis 2025 revidiert wird, folglich nehme ich, dass, um eine Prognosse für die Zukunft von Uster macheen zu können, die Leitziele des STEK ausschlag gebend sind. Die Leitziele lauten wie folgt: 

\begin{description}
	\item[Stadtidentität]	\textit{Bewahrung und Weitereintwicklung der Vielseitigkeit} Die Stadt soll ihre polyzentrale Struktur behalten und die Vielseitigkeit der Innenstadt soll gestärkt werden. Uster soll als Regionalzentrum gestärkt werden in dem das Wachstum auf das Zentrum und die gut erschlossenen Gebiete von Nänikon beschränkt wird.
	\item[Stadtentwicklung]	\textit{Wohnen und Arbeiten finden statt} Das Arbeitsplatzangebot soll sich im Gleichschritt mit dem Wohnungsmarkt entwickeln, um das Verhälntiss von zwei Einwohnern auf einem Arbeitsplatz beizubehalten. Im Rahmen der Stadtentwicklung 2035 möchte die Stadt Uster die zentrumsnahen Gebiete und die Bahnhofsumgebung in ein, mit Wohnungen durchmischtes Arbeitsplatgebiet umgestalten. 
	\item[Landschaft und Erholung] \textit{Grün- und Freiräume vor der Haustüre} Die Uster umgebenden Landschaften sollen erhalten und wo nötig aufgewertet werden und durch attraktive gestaltete Freiräume im Siedlungsgebiet, sowie durch gezieltes aufwerten der Erholungsräume, den Nutzungsdruck auf die Naturräume gemildert werden. 
	\item[Mobilität] \textit{Uster steigt um!} Um die Kapazitätsengpässe im bestehenden Verkehrsnetz zu mildern, erwägt Uster einen Umstieg vom motorisierten Individualverkehr kurz. MIV auf den öffentlichen Verkehr kurz. ÖV und den Langsamverkehr sprich Velo- und Fussgängerverkehr. Die Stadt Uster setzt sich zum Ziel, eine Reduktion des MIV Anteil am Modal Split im innerstädtischen Verkehr zuerreichen und den Langsam- sprich Veloverkehr nachhaltig zu fördern. Dies geschieht durch die Verbesserung der Routen und Fahrbedingungen des Veloverkehr. Insbesondere im Zentrum wird die Verkehrsführung angepasst, um einerseits die Erreichbarkeit mit dem Velo zu verbessern und andererseits die Aufenthaltsqualität durch die lokale Verkehrsberuhigungen zu erhöhen.
\end{description}


EINGEHEN AUF BEVÖlKERUNGSENTWICKLUNG
Gemäss der Angaben der STEK leben in Uster 35'000 Einwohner. Die zu erwartende Entwicklung der Bevölkerung ist von verschiedenen Faktoren abhängig, wie zum Beispiel 
Gemäss Prognosse wird Uster in Zukunft ein starker Wachstum erfahren, wodurch der Nutzungsdruck auf die Stadträume zunehmen
Was beeinflusst alles die Anzahl Nutzer der Verkehrsnetze,

EINGEHEN AUF ZENTRUMSENTWICKLUNG
Um das das Stadtzentrum von Uster attraktiv zu gestalten, sieht die Zentrumsentwicklung vor, dass durch bauliche Verdichtung der Potentialgebiete die Nachfrage vor Ort gesteigert wird. Durch die Aufwertung des Strassenraums und durch Massnahmen zur Verkehrsberuhigung soll das Zentrum für Velofahrer besser erreichbar werden, wobei die Erreichbarkeit mit dem Auto gewahrt bleiben soll. Die Strassenräume sollen in der Innenstadt zu urbanen Begegnugszonen umfunktioniert werden, was eine Anpassung des Verkehrsregime zur Folge hat. \\
Aufgrund dessen, dass die Versorgungslage im Stadtzentrum die Standortqualität von Uster als Wohn- und Arbeitsstadt beeinflusst und dass die Bevölkerungsbefragung ergeben hat, dass die steigerung der Attraktivität des Zentrums für die Bevölkerung von hohem Interesse ist, hat die Zentrumsentwicklung höchste Priorität.
Gemäss der STEK haben die bahnhofsnahen Grundstücke die grössten Wachstumpotentiale. Das heisst, dass die Umnutzung dieser Grundstücke, mit grösster Wahrscheinlichkeit zu einer Erhöhung der Verkehrsbelastung am Bahnhof führen wird. Zusätzlich führt die Aufwertung des Zentrum zu einer Erhöhung der Verkehrsbelastung auf den zentrumsnahen Verkehrsnetze, insbesondere auf dem Velonetz.

Erhöhte Nachfrage aufgrund der Erweiterung des Spitals
 
\paragraph{Verkehr} ist in Uster ein äusserst Umstrittenes Thema. Die Forderung das man mit dem Auto alles immer noch gleich guet erreichen kann und die Förderung des Veloverkehr beisen sich. 

 -ÖV
 
 -MIV
 	-> FOTO MIV
 	Aus mitte unterführung eingehen.
 	
 -VELO
 	-> FOTO VELO
	PROBLEM der Bahnquerung erwähnen! -> Lange wartezeiten, schlecht für Zentrumsentwicklung -> möchte ich beheben! -> Brunnenstrasse
	Ausbau der Veloparkieranlagen am Bahnhof
	 Ausbau der Nord-Süd Velorouten 

INFRASTRUKTUR BRUNNENSTRASSE
-> FOTO 
-> Beschreibung
Die von mir untersuchte Infrastruktur Interventionen beziehen sich auf die Nord-Süd Verbindung
entlang der Pfäffikerstrasse, Brunnenstrasse und Bahnhofstrasse mit speziellem Augenmerk auf der geplanten Velo- und Fussgängerunterführung im Bereich der Gleisquerung Bahnhofstrasse/Brunnenstrasse. 



\pagebreak

\section{Formulierung der Ziele und Rahmenbedingungen}
\label{sec:Zielformulierung}

In Anbetracht der dezentralen Struktur von Uster und der geplanten Umgestaltung der Innenstadt zur Begegnungszoneist, ist eine Verbesserung der Erreichbarkeit des Zentrums unabdingbar. Eine Verbesserung der Erreichbarkeit setzt vorraus, dass die Reisezeit verkürzt und die Verkehrssicherheit erhöht wird. Insbesondere die möglichkeit der Gleisquerungen soll ausgebaut und mit einer besseren Signalisation ausgestatt werden. 


Die geplante Infrastruktur Intervention soll demnach die Verkehrssituation am Bahnhof nachhaltig verbessern.

Das Ziel dieser Optimierung ist den Gesamtnutzen zu steigern.
 

Schliesslich sollen die getroffenen Massnahen die Attraktivität sowie die Standortqualitäten von Uster stärken.

Um überprüfen zu können minimieren der Kosten
 
Eine der Rahmenbedingungen, welche die Intervention in die bestehende Infrastruktur erfüllen sollte, ist die Verbindung der nördlich der Gleise gelegenen Quartiere mit dem Zentrum. 

 
Infolge dessen wird die.



Das Ziel der Infrastrukturintervention sollte demnach sein der gesteigerten Nachfrage nach Mobilität Rechnung zu tragen. Die Förderung des Langsamverkehrs soll dazu führen den Modal Split der Verkehrsbeziehungen im Raum Uster zu beeinflussen. So soll im Rahmen der Mobilitätsstrategie 2035 der Anteil an Veloverkehr um mindestens 2\% steigen. (\cite{STEK})

Der netto Nutzen, der aufgrund der Optimierung der Infrastruktur, ensteht, ist hier definiert als die Verminderung der Kosten.

Somit kann die geplante Veloroute eine Reduktion der Belastung der Öffentliche Hand, in Form der Reduktion der Schadstoffemission, erreichen. 	
Die Schwierigkeit diese Kosten zu modelieren liegt in der nicht direkt messbaren Beziehung zwischen Schadstoffbelastung und daraus resultierenden Kosten. Jedoch ist zu vermerken das die Emissionen direkt von der Anzahl an motorisierten Fahrzeuge abhängt die auf der Infrastruktur verkehren.

Auf zu erzielenden Mehrwert eingehen

	\subsection{Interessensgruppen}
	\input{content/Fallstudie/04-01-Interessensgruppen}

	\subsection{Zielfunktion}
	\input{content/Fallstudie/04-02-Zielfunktion}
	

\section{Kostenstruktur}
\label{sec:Kosten}

Um das Risiko, welches von einer Infrastruktur Intervention ausgeht, berechnen zu können, muss die verwendete Kostenstruktur definiert werden. 
Im allgemeinen erfolgt die approximation der Kosten durch die Bestimmung der relevanten Faktoren wie zum Beispiel der Länge und der Breite der Infrastruktur, des täglichen Verkehrsaufkommens, der benötigten Reisezeiten sowie weiterer Faktoren. Die ermittlung der Kosten erfolgt im Anschluss durch die Multiplikation dieser Faktoren mit den dazugehörigen Einheitskosten. (\cite{Adey2012}) 

\input{content/Fallstudie/04-03-Kostenstrukturen}
	
	\subsection{Unsichere Parameter}
	\label{subsec:Uncertain}
	\input{content/Fallstudie/04-04-Unsichere Parameter}



\section{Generierung möglicher Lösungen}
\label{sec:Varianten}
\input{content/Fallstudie/04-05-Varianten}



\section{Analyse der Lösungen}
\label{sec:Analyse}

Zur Bestimmung des optimalen zukünftigen Bahnübergang an der Brunnenstrasse, müssen die Kosten der Varianten berechnet werden. im vorangegangen Abschnitt als unsichere definierten Parameter, anhand von Szenarien modelliert werden und  und Berechnung der Kosten der Variante und in einem z Die 
Für die ermittlung der Risiken der Varianten, müssen diese Parameter geschätzt oder im Falle des täglichen Verkehrsaufkommens anhand verschiedener Szenarien modelliert werden.
Um die beste Variante bestimmen zukönnen, müssen sie hinsichtlich der Erfüllung der Ziele und Rahmenbedingungen überprüft werden. 

	\subsection{Modellierung der ungewissen Parameter}
	\label{subsec:Szenarien}
	
Die zukünftige Anzahl Nutzer der Infrastruktur ist mehrheitlich abhängig vom Bevölkerungswachstum und der Entwicklung von Uster bis 2035 gemäss dem STEK Schlussbericht.
Die Effekte des Bevölkerungswachstum auf den täglichen Verkehr werden im nachfolgenden Abschnitt \ref{subsubsec:Demographie} untersucht.  
Die weiteren unter Abschnitt \ref{subsubsec:DTV} erwähnten Einflussfaktoren auf den täglichen Verkehr werden unter dem Stickpunkt Umsetzung der STEK zusammengefasst und werden im Abschnitt \ref{subsubsec:Umsetzung} betrachtet.
Diese Szenarien dienen dazu, die Unsicherheiten der Kostenstrukturen zu modellieren.
Anhand dieser Szenarien habe ich das tägliche Verkehrsaufkommen am Bahnübergang Brunnenstrasse geschätzt und somit die Grundlage geschaffen, für die Berechnung der Risiken der von mir entwickelten Varianten.	
	
	\input{content/Fallstudie/04-06-Szenarien}


	\subsection{Berechnung der Kosten der Varianten}
	\input{content/Fallstudie/04-07-Kosten}



\section{Bewertung der Lösungen}
\label{sec:Bewertung}

	\subsection{Berechnung der Risiken der Varianten}
	\input{content/Fallstudie/04-08-Risiken}

	\subsection{Sensitivitätsanalyse}
	\input{content/Fallstudie/04-09-Sensitivitätsanalyse}

% ===========================================================================
% EOF
%

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
