%=============================================================================
% Thesis Template in LaTex
%
% File:  2-Theory.tex -- Basic Theory
% Author(s): Jürgen Hackl <hackl@ibi.baug.ethz.ch>
%            Clemens Kielhauser <kielhauser@ibi.baug.ethz.ch>
%
% Creation:  27 Jan 2014
% Time-stamp: <Tue 2013-08-13 20:14 juergen>
%
% Copyright (c) 2014 Infrastructure Management Group (IMG)
%               http://ibi.ethz.ch
%
% More information on LaTeX: http://www.latex-project.org/
%=============================================================================

\chapter{Interessensgruppen}
\label{chap:Gruppen}

\begin{description}
\item[Besitzer]\hfill \\
Die Interessensgruppe der Eigentümer setzt sich aus verschiedene Parteien zusammen. Die wichtigsten involvierten Parteien sind die Stadt Uster und der Kanton Zürich sowie die Eigentümerin der Sportanlage Buchholz. Sie werden durch die Baudirektion der Stadt Uster vertreten.
\item[Nutzer]\hfill \\ 
Die Infrastruktur ist für jegliche Art von nichtmotorisiertem Verkehr ausgelegt. Dieser beinhaltet Fahrräder, Inlineskater, Skateboarder und auch Rollstuhlfahrer.Wichtig für die planung der Intervention ist die Unterteilung der Verkehrsteilnehmer anhand ihrer durchschnittlichen Geschwindigkeit.
\item[Öffentliche Hand]\hfill \\
Hier wird unterschieden in direkt und indirket betroffene Personen.\\
Die Anwohner sowie in einem entfernteren Sinne auch die Nutzer selbst, zählen zur direkt betroffenen Öffentlichkeit. Sie nutzen die Infrastruktur nicht direkt, befinden sich aber in ihrer unmittelbaren Nähe. Diese sind die Hauptträger der Kosten die durch Lärm- und Schadstoffbelastung enstehen. Eine Reduktion des MIV Anteil und die damit einhergehende verkehrsberuhigung sind die besten Mittel zur Reduktion dieser Kosten.   \\
Die Unfallkosten gehen zulasten der Allgemeinheit in Form der Belastung des Gesundheitssystems. Die Allgemeinheit nutzt in diesem Sinne die Infrastruktur nicht und ist auch nicht in ihrer Nähe zuhause oder bei der Arbeit sondern wird durch die Benützung der Infrastruktur von ihr indirekt betroffen.
\end{description}


Tabelle \ref{tab:t-04-01-Interessensgruppen} listet die Interessensgruppen sowie die Kostenstrukturen auf. Die Kostenstrukturen in Form der Kostentypen und der modelierten Einheitskosten werden in den folgenden Kapitel erläutert .

\input{./tables/t-04-01-Interessensgruppen}



% ===========================================================================
% EOF
%

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
